\section{Opgave 3}
\\
Lad \(R, S\) og \(T\) være binære relationer på mængden \(\{1, 2, 3, 4\}\) \\
\\
\textbf{a) Lad R = \{(1, 1), (2, 1), (2, 2), (2, 4), (3, 1), (3, 3), (4, 1), (4, 4)\}.\\
Er R en partiel ordning?}\\
En relation er en partial ordning når den er refleksiv, antisymmetrisk og transitiv. \\
- Refleksivitet: alle elementer peger på sig selv. \\
- Antisymmetri: Hvis vi har \(a, b\) i relationen, må vi ikke have \(b, a\) - medmindre \(a = b\)\\
- Transitivitet: Hvis vi har \(a, b\) og \(b, c\) i relationen skal vi også have \(a, c\) \\
\\
Ud fra denne information kan vi nu afgøre om R er en partial ordning\\
\\
Refleksivitet: \((1, 1), (2, 2), (3, 3), (4, 4)\) er alle med i \(R\), hvilket gør den refleksiv\\
Antisymmetri: Selvom \((1, 1), (2, 2), (3, 3), (4, 4)\) er med, er \(R\) stadig antisymmetrisk, da vi i disse tilfælde har \(a = b\) \\
Transitivitet: \\
- Vi har \((2, 1)\) og \((1, 1)\) så vi burde have \((2, 1)\) som allerede er i \(R\). \\
- Vi har \((2, 4)\) og \((4, 1)\) så vi burde have \((2, 1)\) som allerede er i \(R\). \\
- Vi har \((3, 1)\) og \((1, 1)\) så vi burde have \((3,1)\) som allerede er i \(R\). \\
- Vi har \((3, 3)\) og \((3,1)\) så vi burde have \((3,1)\) som allerede er i \(R\). \\
- Vi har \((4, 1)\) og \((1, 1)\) så vi burde have \((4, 1)\) som allerede er i \(R\). \\
Parene der peger på sig selv opfylder selvfølgelig også alle transitiviteten.
\begin{center}
\(R\) opfylder alle krav og er derfor \textbf{en partial ordning}
\end{center}
\\
\textbf{b) Lad S = \{(1,2), (2, 3), (2, 4), (4, 2)\}.\\
Angiv den transitive lukning af S.}\\
\\
Vi har allerede defineret hvad transitivitet er. For at finde den transitive lukning af S skal vi kigge gennem de forskellige par, og kontrollere om de opfylder transitivitet. Hvis de ikke gør, skal vi tilføje det par, som gør dem transitive.
\\
- Vi har \((1, 2)\) og \((2, 3)\) så vi burde have \((1, 3)\).
- Vi har \((1, 2)\) og \((2, 4)\) så vi burde have \((1, 4)\).
- Vi har \((4, 2)\) og \((2, 3)\) så vi burde have \((4, 3)\).
- Vi har \((4, 2)\) og \((2, 4)\) så vi burde have \((4, 4)\).
\\
Hvis vi så sætter det hele sammen får vi den transitive lukning af S som: \\
\begin{center}
\(= \{(1, 2), (2, 3), (2, 4), (4, 2), (1, 3), (1, 4), (4, 3), (4, 4)\}\)
\end{center}
\\



\textbf{C.) Lad T = \{(1,1), (1,3), (2,2) (2,4), (4,2), (3,1), (3,3), (4,2), (4,4)\}} .
\\
Bemærk, at T er en ævivalens-relation. 
\\
\textbf{Angiv T's ækvivalens-klasser.}
\\ 
En ækvivalens relation er en relation som er refleksiv, symmetrisk og transitiv. \\

- Refleksivitet: alle elementer peger på sig selv \((1,1)\) og \((2,2)\) og \((3,3)\) og \((4,4)\). \\
- Antisymmetri: Hvis vi har \((a, b)\) i relationen, skal vi have \((b, a)\) med. \\
- Transitivitet: Hvis vi har \((a, b)\) og \((b, c)\) i relationen skal vi også have \((a, c)\) 

\\ 
Ækvivalensklasser er en gruppe af elementer som er relateret til hianden igennem en ækvivalensrelation. som opfylder de tidligere egenskaber.
\\
I relationen T, har vi mængden {1,2,3,4}.\\
Hvor 1 er relateret til 3 via \((1,3)\) og \((3,1)\) 
Derfor er 1 og 3 i samme ækvivalensklasse\\
Hvor 2 er relateret til 4 via \((2,4)\) og \((4,2)\) 
Derfor er 2 og 4 også i samme ækvivalensklasse. 
\\
De er de eneste ækvivalente par i relationen T, som ikke er relateret til sig selv.\\
Derfor er T's ækvivalensklasser:
\begin{center}
    \(= \{(1, 3), (2, 4)\}\)
\end{center}